\documentclass[11pt,a4paper,parskip]{scrartcl}
\usepackage{scrlayer-scrpage}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{enumitem}
\setenumerate{itemsep=6pt,parsep=0pt}
\setitemize{itemsep=6pt,parsep=0pt}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{libertine}
\usepackage[inner=3cm,outer=2cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[locale=DE]{siunitx}
\usepackage[block=ragged,style=ownbib,sorting=none]{biblatex}
\addbibresource{lit.bib}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=black,filecolor=black,linkcolor=black,urlcolor=black}
\urlstyle{same}

\author{E. Frank Sandig}
\title{Technik-Übersicht Langes Schwert}
\subtitle{Nach Hans Talhoffer (1420 -- um 1490)}
\date{}
\linespread{1.00}\selectfont
\KOMAoptions{numbers=noenddot}

\setkomafont{pagehead}{\normalfont \sffamily}
\setkomafont{pagefoot}{\normalfont \sffamily}
\ihead*{Ensiferra ad Freiberg IG}
\chead*{}
\ohead*{Technik-Übersicht}
\ifoot*{Stand: \today}
\cfoot*{}
\ofoot*{\thepage/\pageref{LastPage}}
\pagestyle{scrheadings}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\clearpage

\section{Hans Talhoffer}
Hans Talhoffer, gelegentlich Hans Dalhover, Hans Thalhofer oder Hans Talhöfer, (* um 1420; † um 1490) war ein deutscher Lohnkämpfer, Schirmmeister (Fechtmeister) und Verfasser von Fechthandschriften.

Nach eigener Aussage stand Talhoffer oft selbst in den Schranken als Lohnkämpfer. Bekannt wurde er jedoch als einer der ersten Verfasser von Fechthandschriften (Fechtbücher). Fünf seiner illustrierten Manuskripte über die spätmittelalterliche Kampfkunst, insbesondere über den Gerichtskampf sind erhalten. Dabei stand er in gewissem Maße in der Tradition des Johannes Liechtenauer, entwickelte aber seinen eigenen Stil.

\textbf{Werke:}
\begin{itemize}
	\item Chart. A 558/ Gotha, Universitäts- und Forschungsbibliothek Erfurt - Zwischen 1443 und 1448
	
	\item 78 A 15/ Berlin, Kupferstichkabinett der Stiftung Preußischer Kulturbesitz - Um 1449- 1451 - Für: Gebrüder vom Stain zu Rechtenstein
	
	\item Hs. XIX 17-3/ Königseggwald, Gräfliche Bibliothek-Zwischen 1455 und 1459 - Für Lutold III. von Königsegg (bzw. dessen Familie)
	
	 \item Thott 290 2°[1] København, Kongelige Bibliotek -1459, Online
	
	\item \textbf{Cod. Icon. 394a} (olim Gotha, Memb. I 114)/ München, Bayerische Staatsbibliothek - 1467 - Für Graf Eberhard V. von Württemberg
	
\end{itemize}

\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Hans_Talhoffer}

Zur Zeit Talhoffers im 15. Jh. -- wie auch zuvor in Liechtenauers Zeit im 14. Jh. -- umfasste der Begriff \emph{\enquote{fechten}} die gesamte Kampfkunst, d.h. den Umgang mit allen Waffen, unbewaffneten Kampf, Kampf zu Fuß oder zu Pferd, Bloßfechten oder Harnischfechten. Erst in der Renaissance, im 16. und beginnenden 17. Jh., wurde der Begriff auf den Umgang mit langen Klingen eingeschränkt.

\vfill
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\fbox{\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Hans-Talhoffer}}
\end{figure}
\vfill
\clearpage

\section{Grundlagen}
\subsection{Die Teile des Schwerts und deren Funktion}
Das Lange Schwert reicht dem Fechter bis knapp unter das Brustbein. Historisch sind das Längen von ca. \SI{105}{\centi\metre} bis ca. \SI{120}{\centi\metre}. Heutige Fechter bräuchten demzufolge Schwerter von \SI{110}{\centi\metre} bis \SI{140}{\centi\metre} Länge.
\begin{itemize}
	\item {\large \textbf{Die Klinge}}\\
		Die Klinge des Langen Schwerts ist symmetrisch, das heißt zweischneidig, und fast über die gesamte Länge messerscharf. Sie wird sowohl zum Angriff als auch zur Verteidigung eingesetzt.
	\begin{description}
		\item[Der Ort] Der Ort bezeichnet die ausgeprägte Spitze des Schwerts. Seine symmetrische Ausführung ermöglicht gezielte Stiche.
		\item[Die Schneiden] Das Lange Schwert besitzt zwei identische Schneiden. Diejenige Schneide, welche auf der Knöchelseite der Schwerthand liegt, wird, in Anlehnung an den Säbel, als Lange Schneide bezeichnet, seltener auch als Rechte Schneide. Die dem Körper des Fechters zugewandte Schneide heißt Kurze oder Verkehrte Schneide. Die Lange Schneide wird für Haue und Schnitte eingesetzt. Die Kurze Schneide wird für Rückenschnitte oder sog. verkehrte Haue verwendet, welche üblicherweise auf zweihändig geführte Schwerter beschränkt sind.
		
		Der vordere Teil der Klinge wird Schwäche genannt, da dort der Gegner am längeren Hebel ist. Da dieser Teil Geschwindigkeit und Impuls der Haue transportiert, dient er primär zum Angriff. Der hintere Klingenteil, die Stärke, dient der Verteidigung. An dieser Stelle kann der Verteidiger seine Kraft wirksam einsetzen, Haue annehmen, winden usw.
		\item[Die Bahn] Die Bahn ist die Flache Seite der Klinge. Mit ihr werden Haue pariert, um die eigenen Schneiden zu schonen. Die Bahn kann eine Hohlkehle enthalten, welche das Schwert versteift und Gewicht einspart. Primär zum Stich ausgelegte Schwerter enthalten einen Mittelgrat. Es gibt Klingen, die beide Merkmale kombinieren (Grat an der Schwäche zum Stechen, Hohlkehle an der Stärke zur Gewichtsersparnis).
		\item[Die Angel] Die Angel ist derjenige Klingenteil, welcher vom Heft umschlossen wird. Die Angel wird durch den Knauf geführt und an dessen Ende vernietet, womit das Schwert über die ganze Länge aus einem Stück Stahl besteht.
	\end{description}
	\item {\large \textbf{Das Gehiltz (Gefäß)}}\\
		Dieser Ausdruck bezeichnet die Teile des Schwertes, an denen es hauptsächlich angefasst wird. Neuhochdeutsch auch Montierung. Die Länge des gesamten Gehiltzes beim Langen Schwert ist so gestaltet, dass man es üblicherweise zweihändig führt, jedoch so ausbalanciert, dass man in bestimmten Situationen eine Hand vom Heft nehmen kann.
	\begin{description}
		\item[Das Parier/Kreuz] Das Parier ist eine Metallstange, die rechtwinklig zu den Schneiden vor dem Heft verläuft und verhindert, dass die gegnerische Klinge beim Parieren auf die Hand des Fechters rutschen kann (oder die eigenen Hände im Stich auf die eigene Klinge rutschen). Das Parier besteht aus einem Stück mit einem Auge, durch welches die Angel geführt wird, und wird durch den Knaufniet zwischen Heft und Klingenschultern (der Verbreiterung von der Angel zu den Schneiden) festgeklemmt. Das Parier kann gerade, zu den Schneiden gebogen oder auch S-förmig sein. Dabei existieren einfache Formen, verzierte Formen, scharfe oder spitze Formen oder solche mit Kugelenden.
		
		Das Parier kann im Krieg ebenso offensiv eingesetzt werden, z.\,B. für Stöße oder Hebel bzw. beim Schwertnehmen oder im Mordschlag.
		\item[Das Heft] Das Heft ist der Griff des Schwerts, welcher die Angel umschließt. Er besteht meist aus Holz und wird mit Stoff, Leder oder Draht umwickelt. Seine Ausführung entscheidet zum großen Teil über die Handlichkeit des Schwerts.
		\item[Der Knauf] Der Knauf bildet das Gegengewicht zur Klinge und bestimmt somit die Balance des Schwerts. Daneben verhindert er das Abrutschen der linken Hand vom Heft nach unten. Es existieren unzählige Formen. Wie das Parier kann auch der Knauf im Krieg offensiv eingesetzt werden.
	\end{description}
\end{itemize}

Weitere Informationen über Schwerter, deren Geschichte, Einteilung, Physik usw. liefert das Buch \enquote{Das Schwert} von Thomas Laible \autocite{Laible2008}.

\subsection{Einteilung der Schwerttechniken}

\subsection{Sätze und Prinzipien des Fechtens in der Tradition Liechtenauers}
\begin{center}
	\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}\centering\itshape
		Vor noch swach stark Indes / an den selben woertern leit alle kunst /
		 meister lichtnawers / Und sint dy gruntfeste und der / kern alles fechtens czu fusse ader czu rosse / blos ader in harnuesche
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.08\linewidth}
		~
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}\centering
		Vor, Nach, Schwäche, Stärke, Indes: in diesen Worten liegt alle Kunst Meister Liechtenauers. Sie sind das Fundament und der Kern allen Fechtens; zu Fuß oder zu Pferd, ungerüstet oder im Harnisch.
	\end{minipage}
\end{center}

\begin{enumerate}\Large
	\item \textit{Of das aller neheste vnd kors körtzste / slecht vnd gerade czu \\
		Mit dem höbschen paryrn vnd weit vmefechten} \\
		\textrightarrow~Wählen des kürzesten und direktesten Angriffswegs. Es geht nicht um gut aussehende Pariertechniken oder ausholende Bewegungen.
		\item Techniken können kaum in Worte gefasst werden. Direkte Anleitung und ständige Übung sind unerlässlich.
		\item Bedeutung der Beinarbeit, Grundstellung, korrektem Abstand und Geschwindigkeit.
		\item Ergreifen der Initiative, planvolles Vorgehen im Angriff.
		\item Die Taktische Wichtigkeit, die eigenen Absichten vor dem Gegner zu verbergen.
\end{enumerate}

\begin{center}
	\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}\centering\itshape\bfseries
		Czu allem fechten / gehört dy hölfe gotes von rechte /
		Gerader leip vnd gesvnder / eyn gancz vertik swert pesundr /
		Vor noch swach sterke / yndes das wort mete czu merken /
		Hewe stiche snete drücken / leger schütczen stöße fülen czücken /
		Winden vnd hengen / rücken striche sprönge greiffen ringen /
		Rascheit vnd kunheit / vorsichtikeit list vnd klugheit /
		Masse vörborgenheit / vernunft vorbetrachtunge fertikeit /
		Vbunge vnd guter mut / motus gelenkheit schrete gut 
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.08\linewidth}
		~
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}\centering
		Zu allem Fechten gehört Gottes gerechte Hilfe. Dazu ein aufrechter, gesunder Körper und insbesondere ein gutes Schwert. 
		Vor, Nach, Schwäche, Stärke und Indes sind die Worte, die man sich merken muss. 
		Haue, Stiche, Schnitte, Drücken, Huten schützen, Stöße, Fühlen,  Stücke. 
		Winden und Hängen, Rückenschnitte, Sprünge, Griffe, Ringen. 
		Schnelligkeit und Mut, Vorsichtigkeit, List und Klugheit. 
		Distanzgefühl, Verbergen der eigenen Absicht, Vernunft, Aufmerksamkeit und technisches Können. 
		Übung und Selbstsicherheit, Geschwindigkeit, Beweglichkeit und gute Beinarbeit.
	\end{minipage}
	\end{center}

Primärquelle: Nürnberger Handschrift GNM 3227a (\url{http://dictionary.sensagent.com/3227a/en-en/}); Verfasser unbekannt, möglicherweise ein Schüler Liechtenauers.


\subsection{Blößen}
Die vier wesentlichen Angriffsbereiche, die ein Kämpfer schützen muss. Obere und untere Blößen. Die beiden Blößen der Schwertseite heißen äußere, die auf der Schildseite innere Blößen. Man verwendet den Begriff insbesondere, wenn ein ungedeckter Angriffsraum bemerkt wird.

\begin{quote}
	\enquote{Sich keine Blöße geben} heißt, sich nicht angreifbar machen, in dem man Fehler vermeidet.	
\end{quote}


\subsection{Mensuren}
\begin{description}
	\item[Weit] Die Kämpfer können sich mit Schwerthieben nicht erreichen. Zum Beginn des Zufechtens müssen sie sich annähern.
	\item[Mittel] Die Kämpfer können sich gegenseitig mit der Schwäche der Schwerter erreichen. Distanz für Hiebe, Schnitte und Stiche.
	\item[Nah] Die Kämpfer können sich mit der Stärke oder der ausgestreckten Hand erreichen. Distanz für Schnitte, Krieg und Beginn des Ringens und Halbschwerts.
	\item[Eng] Die Schwerter sind nur noch für Rückenschnitte einsetzbar. Die Kämpfer ringen oder nehmen das Schwert.
\end{description}

\subsection{Phasen des Gefechts}
\begin{description}
	\item[Zufechten] Die Kämpfer bewegen sich aufeinander zu und versuchen, den Gegner mit Hauen oder Stichen zu treffen bzw. die jeweiligen gegnerischen Angriffe abzuwehren.
	\item[Krieg] Die Schwerter befinden sich in der Bindung. Die Kämpfer setzen die in \autoref{Krieg} beschriebenen Nahkampftechniken ein, um den Gegner zu überwinden.
	\item[Abzug] Die Kämpfer lösen sich aus der Bindung und entfernen sich voneinander, um jeweils eine gute Ausgangsposition für den nächsten Angriff zu bekommen.
\end{description}

\subsection{Situationen des Fechters}
\begin{description}
	\item[Vor] Der Kämpfer im Vor hat die Initiative. Er führt den Angriff, sein Gegner muss reagieren. Es ist stets das Ziel des Fechtens, selbst ins Vor zu kommen.
	\item[Indes] Die Initiative geht von einem Kämpfer auf den anderen über, d.h. der defensive Kämpfer wird aktiv. Das Blatt wendet sich.
	\item[Nach] Der Kämpfer im Nach reagiert auf eine Aktion des Gegners. Sein Ziel ist, durch diese Reaktion den gegnerischen Angriff zu entschärfen selbst zur Aktion zu kommen.
\end{description}

\section{Huten}
Grundpositionen. Anfangs- und Endpositionen von Hauen. Nicht statisch. Auch: Leger. Englisch: Guard. Italienisch: Posta. Japanisch: Kamae.

\begin{quote}
	\enquote{Auf der Hut sein} heißt: sich schützen, sich in Acht nehmen, auf alles gefasst sein, bereit sein.	
\end{quote}

\subsection{Grundhuten (Haupthuten)}
Nach Liechtenauer sind dies alle Huten, die man benötigt. Alle weiteren ergeben sich aus den Hauen. Erst nach Liechtenauer erhielten die später folgenden Kunst- und Übergangshuten ihre Namen.

\begin{center}
\begin{tabular}{lllll}
\toprule
\textbf{Name} & \textbf{Haue} & \textbf{Paraden} & \textbf{Stiche} & \textbf{Bemerkung} \\ 
\midrule
Pflug & alle Richtungen & alle Richtungen & Gesicht/Hals &  \\ 
Ochs & Oberhaue & Oberhaue & Gesicht/Hals/Oberkörper &  \\ 
Vom Tag & Oberhaue & Oberhaue & keine & drei Varianten \\ 
Alber & Unterhaue & Unterhaue & Oberkörper/Unterkörper &  \\
\bottomrule
\end{tabular} 
\end{center}

\subsection{Kunsthuten (Nebenhuten)}
\begin{center}
\begin{tabular}{lllll}
\toprule
\textbf{Name} & \textbf{Haue} & \textbf{Paraden} & \textbf{Stiche} & \textbf{Bemerkung} \\ 
\midrule
Seitenhut & Unterhaue & Unterhaue & keine &  \\
Einhorn & Oberhaue & Oberhaue & keine & zwei Varianten \\ 
Schrankhut & Krumphau & alle & keine &  \\
Zornhut & Oberhaue & Oberhaue (langsam) & keine & \\
Schlüssel & Oberhaue & Oberhaue & Gesicht/Hals/Oberkörper & \\
\bottomrule
\end{tabular} 
\end{center}

\subsection{Übergangshuten}
\begin{center}
\begin{tabular}{lllll}
\toprule
\textbf{Name} & \textbf{Haue} & \textbf{Paraden} & \textbf{Stiche} & \textbf{Bemerkung} \\ 
\midrule
Hängender Ort & Ober-/Mittelhaue & Oberhaue & keine &  \\
Kron & Oberhaue & Oberhaue & keine & \\
Langer Ort & keine & alle & Oberkörper &  \\
Mittelhut & Mittelhaue & Mittel-/Oberhaue & keine & \\
Wechsel & & & & \\
\bottomrule
\end{tabular} 
\end{center}

\subsection{Hutenübungen \autocite{Kessler2007}}
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{Grundhuten 1} & \textbf{Grundhuten 2} & \textbf{Kunsthuten 1} & \textbf{Kunsthuten 2} \\ 
\midrule
1. Vom Tag & 1. Vom Tag rechts & 1. Zornhut rechts & 1. Schlüssel rechts \\
2. Ochs rechts & 2. Ochs links & 2. Langer Ort & 2. Schrankhut links \\
3. Ochs links & 3. Pflug rechts & 3. Hängender Ort rechts & 3. Mittelhut links \\
4. Pflug rechts & 4. Pflug links & 4. Schrankhut rechts & 4. Wechsel rechts \\
5. Pflug links & 5. Ochs rechts & 5. Seitenhut rechts & 5. Langer Ort \\
6. Alber & 6. Alber & 6. Schlüssel rechts & 6. Einhorn rechts \\
7. von vorn & 7. Vom Tag links & 7. von vorn & 7. von vorn \\
  & 8. Ochs rechts &  &  \\
  & 9. Pflug links &  &  \\
  & 10. Pflug rechts &  &  \\
  & 11. Ochs links &  &  \\
  & 12. Alber &  &  \\
  & 13. von vorn &  &  \\
\bottomrule
\end{tabular} 
\end{center}

\section{Haue}
Haue werden hauptsächlich im Zufechten eingesetzt.

\subsection{Grundhaue}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Name} & \textbf{Hut Anfang} & \textbf{Hut Ende} \\ 
\midrule
Oberhau mittig & Vom Tag oder Einhorn & Alber oder Langer Ort\\ 
Oberhau diagonal & Vom Tag (Schulter) & Pflug, Langer Ort oder Seitenhut \\ 
Mittelhau & Pflug--Mittelhut & verk. Mittelhut: Pflug/Ochs \\ 
Unterhau & Seitenhut & Einhorn: Pflug/Ochs \\ 
\bottomrule
\end{tabular} 
\end{center}

\subsection{Meisterhaue}
\begin{center}\tiny
\begin{tabular}{llllll}
\toprule
~ & \textbf{1. Zornhau} & \textbf{2. Krumphau} & \textbf{3. Zwerchhau} & \textbf{4. Schielhau} & \textbf{5. Scheitelhau} \\ 
\midrule
\textbf{Hut Anfang} & vom Tag rechts & Schrankhut/Pflug & Ochs & vom Tag rechts & Vom Tag/Einhorn \\
\textbf{Hut Ende} & Langer Ort/Pflug links & Schrankhut/Pflug & Ochs & Ochs links & Langer Ort/Alber \\
\textbf{bricht Hut} & keine & Ochs & Vom Tag & Pflug/Langer Ort & Alber \\
\textbf{bricht Haue} & alle Oberhaue & Mittelhaue & starke Oberhaue &  & langsame Unterhaue \\
\textbf{Schritt} & lang vor & diagonal vor & lang vor & lang vor &  \\
\textbf{Anschluss} & Stich (!) &  &  &  & Stich (!) zum Hals mgl. \\
\textbf{Bemerkung} & vom Nach zum Vor & senkrecht zur Achse & v. rechts: kurze Schneide & m. kurzer Schneide & meist Ort tiefster Punkt \\
\bottomrule
\end{tabular} 
\end{center}

\section{Techniken im Krieg}
\label{Krieg}
\begin{description}
	\item[Versetzen] Parieren des gegnerischen Angriffs mit der eigenen Waffe.
	\item[Absetzen] Einen Stich oder Hau mit einem Stich versetzen.
	\item[Winden] Die eigene Stärke zur Schwäche des Gegners führen, um den längeren Hebel zu haben. Währenddessen zielt der eigene Ort auf den Gegner. In acht Variationen.
	\item[Mutieren] Wechsel der Angriffsform in der Parade (Hau zu Stich oder Stich zu Hau).
	\item[Duplieren] Sofortige Wiederholung eines versetzten Angriffs.
	\item[Nachreisen] Angriff, nachdem der Gegner sich zum Angriff zurückgezogen hat (Schwung holt), nachdem der Gegner verfehlt hat oder in direkter Folge auf eine gegnerische Aktion.
	\item[Überlaufen] Auf einen Unterhau oder Stich von unten mit einem Angriff von oben beantworten, in der Regel mit einem kleinen Schritt zurück.
	\item[Durchwechseln] Der Bindung entkommen, in dem man den Ort unter dem gegnerischen Schwert in eine Blöße schiebt. Zahlreiche Variationen.
	\item[Zucken] In einer starken Bindung plötzlich nachgeben und auf der entgegengesetzten Seite des gegnerischen Schwertes in eine Blöße hauen. Prinzip \enquote{Schwäche gegen Stärke}.
	\item[Durchlaufen] Während eines gegnerischen Angriffs schnell auf diesen Zugehen und ihn ergreifen (zum Ringen bringen).
	\item[Händedrücken] Kombination von Oberschnitt und Unterschnitt zum Handgelenk des Gegners aus der Bindung, um einen Umlaufenden Schnitt um das Handgelenk zu erreichen.
	\item[Hängen] Gegnerische Hiebe mit nach unten gerichteten Ort abgleiten lassen bzw. dadurch die Bindung lösen. Verbunden mit Schritten seitlich zur Angriffslinie.
	\item[Schwertnehmen] Zahlreiche Entwaffnungstechniken. Häufig durch Griffe zum Knauf des Gegners oder hebeln mit dem eigenen Knauf; auch einklemmen der gegnerischen Klinge.
	\item[Knauf- und Parierstöße]
	\item[Ringen] Nahkampf mit Griffen, Hebeln und Würfen. Die linke Hand wird meist vom Schwert genommen.
\end{description}

\section{Besondere Techniken}
Die folgenden Techniken entstammen dem Harnisch-Fechten. Sie erfordern üblicherweise gute Handschuhe und/oder spezielle Grifftechniken.

\subsection{Halbschwert-Techniken}
\subsection{Mordschlag}
\subsection{Klinge greifen}

\nocite{*}
\printbibliography

\vfill
\label{LastPage}
\end{document}
